# Примечания к расчету метрик
Для конфигурации расчета метрик возможно задать несколько списков.

## Списки морфологических характеристик
### Mer
Список морфологических характеристик, учитываемых при подсчете `MER`, задается в конфигурационном файле при помощи ключа `metric.merMorphoFeatureList`, например:
`["POS", "animacy", "aspect", "case", "gender", "involvement", "mood", "number", "person", "tense", "transitivity", "voice"]`
### Mstat
Список морфологических характеристик, учитываемых при подсчете `MSTAT` задается в конфигурационном файле при помощи ключа `mstatMorphoFeatureList` и в общем случае может отличаться от списка, соответствующего метрике `MER`, но по умолчанию два эти списка идентичны.
### Другие морфологические характеристики
Также могут быть заданы дополнительные морфологические характеристики, которые не входят в списки, соответствующие метрикам `MER` и `MSTAT`, но которые необходимо получить в результате морфологического анализа и использовать при подсчете других метрик (например, в том случае, если ни в `MER`, ни в `MSTAT` не требуется учитывать часть речи, соответствующую референсному и распознанному токенам, однако эта информация используется при подсчете метрик `NCR` и `OCWR` и должна быть извлечена на этапе морфологического анализа). По умолчанию этот список пуст.  

## Списки тегов
### Список тегов для отображения токенов
Перед подсчетом метрик производится преобразование некоторых токенов к единому виду (например, преобразование `ууу` и `уу` к `y`). Данное отображение определяется при помощи файла, путь к которому задается в конфигурационном файле с использованием ключа `metric.tokensMappingPath`, а список тегов, токены внутри которых подвергаются такому преобразованию, задается при помощи ключа `metric.tokensMappingTags`. По умолчанию в этом списке содержится всего один тег:  
`["рп"]`
### Список тегов для отображения в интерфейсе
Список тегов, который будет отображен в интерфейсе для подсчета набора метрик только с учетом токенов, аннотированных определенными тегами, также задается в конфигурационном файле при помощи ключа `asr.tags.list`, например:  
`["числ", "пч", "рп", "отр", "нцз", "пд", "пс", "пн", "тел", "фио", "элп", "урл", "нз", "нд", "нк",
    "лс", "скн", "вр", "др", "д", "кэо", "кс"]`
    
### Список тегов мусорной модели
Список тегов, входящих в состав мусорной модели, определяется при помощи ключа `asr.tags.garbage.list`, например:  
`["нрзб", "пш", "нрг"]`  
Токены, аннотированные данными тегами, не будут учтены при подсчете метрик (за исключением `GER`).

## Другие списки
### Список хезитативов

Список хезитативов, задаваемый в конфигурационном файле при помощи ключа `metric.hezitationList`, в него включены наиболее частотные хезитативы “ээ”, “эм”, “ну” и т.п. и варианты их написания, извлеченные из словаря языковой модели ASR с помощью расстояния Левенштейна, например:  
`["а", "ага", "аэ", "вот", "гм", "м", "ну", "там", "угу", "уэ", "хм", "э", "эа", "эм", "эо",
    "ээ", "ааэ", "ао", "аоо", "ауа", "ауэ", "аха", "гмм", "гх", "гхм", "иэ", "кхм", "мгм", "мм", "мн", "му", "муу",
    "мэ", "ооо", "оэ", "уаа", "уг", "угм", "уо", "уот", "хмм", "хуу", "ы", "эмм"]`
